<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title/><author>Jörg Kammerhofer</author></titleStmt><editionStmt><edition><date>2023-12-01</date></edition></editionStmt><publicationStmt><p>unknown</p></publicationStmt><sourceDesc><p>Converted from a Word document</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><appInfo><application xml:id="xmlid__docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="7.56.0"><label>DOCX to TEI</label></application></appInfo></encodingDesc><revisionDesc><listChange><change><date>2023-12-01T16:33:58Z</date><name>Jörg Kammerhofer</name></change></listChange></revisionDesc></teiHeader><text><body><p rend="Titel1" style="font-weight: bold; text-align: center; ">Das Projekt</p><p rend="First paragraph Calibri Light"><hi rend="bold">Die Entstehung des Bundes-Verfassungsgesetzes 1920</hi> hat zum Ziel, alle relevanten Materialien (Entwürfe, Protokolle und sonstige Dokumente) des Entstehungsprozesses der Jahre 1918–1920 des heute noch geltenden österreichische Bundes-Verfassungsgesetz 1920 (B-VG 1920) digital, open access und online zu publizieren.</p><p rend="Paragraph Calibri Light">Der <hi rend="underline">Entstehungsprozess des B-VG 1920</hi>{<hi rend="background(magenta)">{</hi><hi rend="background(magenta)" style="font-family:Wingdings"></hi><hi rend="background(magenta)" xml:space="preserve">LINK ZU </hi><hi rend="bold background(magenta)">Das B-VG</hi><hi rend="background(magenta)">}</hi>} ist sowohl für die österreichische Verfassungsgeschichte als auch für die Verfassungsrechtslehre zentral. <hi rend="bold">Die Entstehung des Bundes-Verfassungsgesetzes 1920</hi> will daher einerseits Quellensammlung für die rechts- und verfassungshistorische Forschung, andererseits aber auch von Nutzen für die tägliche rechtsdogmatische und rechtspraktische Arbeit sein.</p><p rend="Paragraph Calibri Light">Unsere Publikation soll modernen Standards der digitalen Editorik und der Rechtsgeschichte entsprechen und in mehrerlei Hinsicht eine grundlegende (Neu-)Erfassung dieses Verfassungsentstehungsprozesses liefern. Der gesamte Prozess wird so präziser und umfassender als bisher dargestellt:</p><list rend="bulleted"><item>Bekannte, bereits edierte Dokumente werden niederschwellig und weltweit erreichbar zugänglich gemacht;</item><item>unbekannte Dokumente und Varianten bekannter Texte werden neu erfasst und publiziert;</item><item>Lücken und Fehler bisheriger, großteils bereits vergriffener Quelleneditionen werden beseitigt;</item><item>der Zugriff auf die Texte wird nicht nur in gesicherter, EDV-lesbarer und durchsuchbarer Weise gewährleistet und mittels editorischer Anmerkungen zur Textgenetik erschlossen, sondern es werden zur eigenen Textkritik auch Faksimile der Archivtexte angezeigt;</item><item>die Dokumente werden mit Editorischen Berichten historisch kontextualisiert und in den Prozess der Entstehung der Verfassung eingeordnet.</item></list><p rend="Paragraph Calibri Light">Die Dokumente in <hi rend="bold">Die Entstehung des Bundes-Verfassungsgesetzes 1920</hi> sollen möglichst rasch nach Erfassung online zugänglich gemacht werden, deshalb wird schrittweise vorgegangen:</p><list rend="bulleted"><item>Zunächst werden die Faksimiles als Bilddateien samt korrespondierenden, aber nicht korrigierten Textdateien eingestellt;</item><item>daraufhin erfolgt die Textkorrektur sowie der Ausweis von Textvarianten bzw -genese;</item><item>schließlich wird jedem Dokument ein Editorischer Bericht angefügt.</item></list></body></text></TEI>